{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"index.html","title":"Temari de Grec \u2013 1r Batxillerat","text":"<p>Aquest lloc cont\u00e9 una adaptaci\u00f3 del temari de Grec I per a 1r de Batxillerat, basat en materials elaborats per:</p> <ul> <li>Olga Garc\u00eda Sayalero</li> <li>Laura Lamata Meana</li> </ul> <p>\ud83d\udcda Aquesta \u00e9s una obra derivada adaptada per M\u00aa Felicidad Maf\u00e9 Dur\u00e0 i publicada per JB Talens, amb finalitats educatives, sota la seg\u00fcent llic\u00e8ncia:</p> <p></p> <p>Llic\u00e8ncia: Creative Commons BY-NC-SA 4.0</p> <p>\u2630 Pots navegar pel temari utilitzant el men\u00fa superior o lateral.</p>"},{"location":"tema1.html","title":"Tema 1: L\u2019alfabet grec","text":""},{"location":"tema1.html#origen","title":"\ud83d\udcdc Origen","text":"<p>\"Los egipcios fueron los primeros, en expresar con figuras de animales..., los pensamientos y consideraban que fueron ellos los inventores del alfabeto. De all\u00ed, dicen, los fenicios, como dominaban el mar, lo llevaron a Grecia\u2026\" \u2014 T\u00e0cit, Anales, XI, 14.</p>"},{"location":"tema1/index.html","title":"Tema 1: L\u2019alfabet grec","text":""},{"location":"tema1/index.html#origen","title":"\ud83d\udcdc Origen","text":"<p>\"Los egipcios fueron los primeros, en expresar con figuras de animales..., los pensamientos y consideraban que fueron ellos los inventores del alfabeto. De all\u00ed, dicen, los fenicios, como dominaban el mar, lo llevaron a Grecia\u2026\" \u2014 T\u00e0cit, Anales, XI, 14.</p>"},{"location":"tema1/accents.html","title":"\ud83d\udde3\ufe0f Accents grecs","text":""},{"location":"tema1/accents.html#tipus-daccent","title":"Tipus d\u2019accent","text":"<p>En grec, a difer\u00e8ncia del llat\u00ed, l\u2019accent \u00e9s lliure i pot caure en qualsevol de les tres \u00faltimes s\u00edl\u00b7labes de la paraula. Hi ha tres tipus d\u2019accent:</p> Nom S\u00edmbol Caracter\u00edstiques Exemples Agut \u00b4 (\u00b4) Pot anar en les tres \u00faltimes s\u00edl\u00b7labes, per\u00f2 nom\u00e9s a l\u2019antepen\u00faltima si la darrera \u00e9s breu. \u1f04\u03bd\u03b8\u03c1\u03c9\u03c0\u03bf\u03c2, \u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u03b1, \u1f00\u03b3\u03b1\u03b8\u03cc\u03c2 Greu <code>(</code>) Nom\u00e9s pot anar a la darrera s\u00edl\u00b7laba si la paraula seg\u00fcent est\u00e0 accentuada. Nom\u00e9s es fa servir en frase, no en paraula sola. \u1f00\u03b3\u03b1\u03b8\u1f78\u03c2 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03ba\u03b1\u03bb\u1f78\u03c2 / \u03a3\u03bf\u03c6\u1f78\u03c2 \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 Circumflex ~ ( \u0342 ) Pot anar en les dues \u00faltimes s\u00edl\u00b7labes, nom\u00e9s sobre vocals llargues o diftongs. \u03c4\u1fc6\u03c2, \u03b4\u1fc6\u03bc\u03bf\u03c2"},{"location":"tema1/accents.html#observacions","title":"Observacions","text":"<ol> <li> <p>En els diftongs, els accents s\u2019escriuen sobre la segona lletra (la vocal tancada), per\u00f2 es pronuncien sobre la primera. Ex.: \u03c4\u03b1\u1fe6\u03c1\u03bf\u03c2 /ta\u00faros/, \u0395\u1f50\u03b4\u03b1\u03af\u03bc\u03c9\u03bd /euda\u00edmon/</p> </li> <li> <p>Els esp\u00edrits, en canvi, tot i col\u00b7locar-se tamb\u00e9 sobre la segona lletra, es pronuncien en la primera. Ex.: \u03bf\u1f31 /hoi/, \u03b1\u1f37\u03bc\u03b1 /h\u00e1imatos/</p> </li> <li> <p>Quan accent i esp\u00edrit cauen sobre la mateixa vocal:</p> </li> <li>L\u2019esp\u00edrit va a l\u2019esquerra de l\u2019accent.</li> <li>Si \u00e9s circumflex, queda damunt.</li> <li>Si comen\u00e7a per maj\u00fascula, es col\u00b7loca igual per\u00f2 a l\u2019esquerra de la lletra.</li> </ol> <pre><code>  \u1f04   \u1f05   \u1f13   \u1f15   \u1f23   \u1f25\n</code></pre> <p>Ex.: \u03b1\u1f37\u03bc\u03b1, \u1f14\u03c7\u03c9, \u1f35\u03c0\u03c0\u03bf\u03c2</p>"},{"location":"tema1/activitats-accents.html","title":"Activitats de signes i accents","text":""},{"location":"tema1/activitats-accents.html#activitat-reconeixement-de-signes","title":"\ud83e\udde0 Activitat: reconeixement de signes","text":""},{"location":"tema1/activitats-accents.html#5-llig-els-textos-seguents-i-fixat-en-tots-els-signes","title":"5. Llig els textos seg\u00fcents i fixa\u2019t en tots els signes:","text":"<p>Indica en blau els esperits aspres, en roig els accents circumflexos i en negreta els ap\u00f2strofs. Despr\u00e9s busca la traducci\u00f3 i escriu-la.</p>"},{"location":"tema1/activitats-accents.html#homer-lodissea-cant-i-versos-110","title":"\ud83c\udd50 Homer, L\u2019Odissea, cant I, versos 1\u201310","text":"<p>\u1f0c\u03bd\u03b4\u03c1\u03b1 \u03bc\u03bf\u03b9 \u1f14\u03bd\u03bd\u03b5\u03c0\u03b5, \u03bc\u03bf\u1fe6\u03c3\u03b1, \u03c0\u03bf\u03bb\u03cd\u03c4\u03c1\u03bf\u03c0\u03bf\u03bd, \u1f43\u03c2 \u03bc\u03ac\u03bb\u03b1 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f70 \u03c0\u03bb\u03ac\u03b3\u03c7\u03b8\u03b7, \u1f10\u03c0\u03b5\u03af \u03a4\u03c1\u03bf\u03af\u03b7\u03c2 \u1f31\u03b5\u03c1\u1f78\u03bd \u03c0\u03c4\u03bf\u03bb\u03af\u03b5\u03b8\u03c1\u03bf\u03bd \u1f14\u03c0\u03b5\u03c1\u03c3\u03b5\u03bd\u00b7 \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1ff6\u03bd \u03b4\u1fbd \u1f00\u03bd\u03b8\u03c1\u03ce\u03c0\u03c9\u03bd \u1f34\u03b4\u03b5\u03bd \u1f04\u03c3\u03c4\u03b5\u03b1 \u03ba\u03b1\u1f76 \u03bd\u03cc\u03bf\u03bd \u1f14\u03b3\u03bd\u03c9, \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f70 \u03b4\u1fbd \u1f43 \u03b3\u1fbd \u1f10\u03bd \u03c0\u03cc\u03bd\u03c4\u1ff3 \u03c0\u03ac\u03b8\u03b5\u03bd \u1f04\u03bb\u03b3\u03b5\u03b1 \u1f43\u03bd \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u03b8\u03c5\u03bc\u03cc\u03bd, \u1f00\u03c1\u03bd\u03cd\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 \u1f25\u03bd \u03c4\u03b5 \u03c8\u03c5\u03c7\u1f74\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u03bd\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03bd \u1f11\u03c4\u03b1\u03af\u03c1\u03c9\u03bd. \u1f00\u03bb\u03bb\u1fbd \u03bf\u1f50\u03b4\u1fbd \u1f63\u03c2 \u1f11\u03c4\u03ac\u03c1\u03bf\u03c5\u03c2 \u1f10\u03c1\u03c1\u03cd\u03c3\u03b1\u03c4\u03bf, \u1f31\u03ad\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 \u03c0\u03b5\u03c1\u00b7 \u03b1\u1f50\u03c4\u1ff6\u03bd \u03b3\u1f70\u03c1 \u03c3\u03c6\u03b5\u03c4\u03ad\u03c1\u1fc3\u03c3\u03b9\u03bd \u1f00\u03c4\u03b1\u03c3\u03b8\u03b1\u03bb\u03af\u1fc3\u03c3\u03b9\u03bd \u1f44\u03bb\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf, \u03bd\u03ae\u03c0\u03b9\u03bf\u03b9, \u03bf\u1f33 \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u03b2\u03bf\u1fe6\u03c2 \u1f59\u03c0\u03b5\u03c1\u03af\u03bf\u03bd\u03bf\u03c2 \u1f28\u03b5\u03bb\u03af\u03bf\u03b9\u03bf \u1f24\u03c3\u03b8\u03b9\u03bf\u03bd\u00b7 \u03b1\u1f50\u03c4\u1f70\u03c1 \u1f41 \u03c4\u03bf\u1fd6\u03c3\u03b9\u03bd \u1f00\u03c6\u03b5\u03af\u03bb\u03b5\u03c4\u03bf \u03bd\u03cc\u03c3\u03c4\u03b9\u03bc\u03bf\u03bd \u1f26\u03bc\u03b1\u03c1. \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f01\u03bc\u03cc\u03b8\u03b5\u03bd \u03b3\u03b5, \u03b8\u03b5\u03ac, \u03b8\u03cd\u03b3\u03b1\u03c4\u03b5\u03c1 \u0394\u03b9\u03cc\u03c2, \u03b5\u1f30\u03c0\u1f72 \u03ba\u03b1\u1f76 \u1f21\u03bc\u1fd6\u03bd.</p> <p>\ud83d\udccb Escriu:</p> <ul> <li>Paraules amb esperit suau</li> <li>Paraules amb esperit aspre</li> <li>Paraules amb accent agut</li> <li>Paraules amb accent greu</li> <li>Paraules amb accent circumflex</li> <li>Paraules amb ap\u00f2strofs</li> </ul>"},{"location":"tema1/activitats-accents.html#homer-liliada-cant-i-versos-17","title":"\ud83c\udd51 Homer, L\u2019Iliada, cant I, versos 1\u20137","text":"<p>\u039c\u1fc6\u03bd\u03b9\u03bd \u1f04\u03b5\u03b9\u03b4\u03b5 \u03b8\u03b5\u1f70 \u03a0\u03b7\u03bb\u03b7\u03ca\u03ac\u03b4\u03b5\u03c9 \u1f08\u03c7\u03b9\u03bb\u1fc6\u03bf\u03c2 \u03bf\u1f50\u03bb\u03bf\u03bc\u03ad\u03bd\u03b7\u03bd, \u1f23 \u03bc\u03c5\u03c1\u03af\u1fbd \u1f08\u03c7\u03b1\u03b9\u03bf\u1fd6\u03c2 \u1f04\u03bb\u03b3\u03b5\u1fbd \u1f14\u03b8\u03b7\u03ba\u03b5, \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u1f70\u03c2 \u03b4\u1fbd \u1f30\u03c6\u03b8\u03af\u03bc\u03bf\u03c5\u03c2 \u03c8\u03c5\u03c7\u1f70\u03c2 \u1f0c\u03ca\u03b4\u03b9 \u03c0\u03c1\u03bf\u0390\u03b1\u03c8\u03b5\u03bd \u1f21\u03c1\u03ce\u03c9\u03bd, \u03b1\u1f50\u03c4\u03bf\u1f7a\u03c2 \u03b4\u1f72 \u1f11\u03bb\u03ce\u03c1\u03b9\u03b1 \u03c4\u03b5\u1fe6\u03c7\u03b5 \u03ba\u03c5\u03c3\u1f76\u03bd \u03bf\u1f30\u03c9\u03bd\u03bf\u1fd6\u03c3\u03af \u03c4\u03b5 \u03c0\u1fb6\u03c3\u03b9, \u0394\u03b9\u1f78\u03c2 \u03b4\u1fbd \u1f10\u03c4\u03b5\u03bb\u03b5\u03af\u03b5\u03c4\u03bf \u03b2\u03bf\u03c5\u03bb\u03ae, \u1f10\u03be \u03bf\u1f57 \u03b4\u1f74 \u03c4\u1f70 \u03c0\u03c1\u1ff6\u03c4\u03b1 \u03b4\u03b9\u03b1\u03c3\u03c4\u03ae\u03c4\u03b7\u03bd \u1f10\u03c1\u03af\u03c3\u03b1\u03bd\u03c4\u03b5 \u1f08\u03c4\u03c1\u03b5\u0390\u03b4\u03b7\u03c2 \u03c4\u03b5 \u1f04\u03bd\u03b1\u03be \u1f00\u03bd\u03b4\u03c1\u1ff6\u03bd \u03ba\u03b1\u1f76 \u03b4\u1fd6\u03bf\u03c2 \u1f08\u03c7\u03b9\u03bb\u03bb\u03b5\u03cd\u03c2.</p> <p>\ud83d\udccb Escriu:</p> <ul> <li>Paraules amb esperit suau</li> <li>Paraules amb esperit aspre</li> <li>Paraules amb accent agut</li> <li>Paraules amb accent greu</li> <li>Paraules amb accent circumflex</li> <li>Paraules amb ap\u00f2strofs</li> </ul>"},{"location":"tema1/activitats.html","title":"Activitats","text":""},{"location":"tema1/activitats.html#activitats","title":"\ud83d\udcdd Activitats","text":""},{"location":"tema1/activitats.html#1-escriu-en-majuscules-les-seguents-paraules-i-lletreja-les","title":"1. Escriu en maj\u00fascules les seg\u00fcents paraules i lletreja-les:","text":"<ul> <li>\u1f04\u03bd\u03b8\u03c1\u03c9\u03c0\u03bf\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03b3\u03c5\u03bd\u03ae \u2192  </li> <li>\u03bc\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 \u2192  </li> <li>\u03b8\u03c5\u03b3\u03ac\u03c4\u03b7\u03c1 \u2192  </li> <li>\u03b3\u03ad\u03c1\u03c9\u03bd \u2192  </li> <li>\u1f00\u03bd\u03ae\u03c1 \u2192  </li> <li>\u03c0\u03b1\u03c4\u03ae\u03c1 \u2192  </li> <li>\u1f00\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03cc\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03c0\u03b1\u1fd6\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03c0\u03b1\u03c1\u03b8\u03ad\u03bd\u03bf\u03c2 \u2192  </li> </ul>"},{"location":"tema1/activitats.html#2-escriu-en-minuscules-les-seguents-paraules-i-lletreja-les","title":"2. Escriu en min\u00fascules les seg\u00fcents paraules i lletreja-les:","text":"<ul> <li>\u1f48\u03a6\u0398\u0391\u039b\u039c\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u03a3\u03a4\u039f\u039c\u0391 \u2192  </li> <li>\u03a1\u0399\u03a3 \u2192  </li> <li>\u03a7\u0395\u0399\u03a1 \u2192  </li> <li>\u039a\u0391\u03a1\u0394\u0399\u0391 \u2192  </li> <li>\u0393\u0391\u03a3\u03a4\u0397\u03a1 \u2192  </li> <li>\u039a\u0395\u03a6\u0391\u039b\u0397 \u2192  </li> <li>\u1f48\u0394\u039f\u03a5\u03a3 \u2192  </li> <li>\u0393\u039b\u03a9\u03a4\u03a4\u0391 \u2192  </li> <li>\u0394\u0391\u039a\u03a4\u03a5\u039b\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u03a6\u039b\u0395\u03a8 \u2192  </li> <li>\u03a0\u039f\u0399\u03a3 \u2192  </li> </ul>"},{"location":"tema1/activitats.html#3-escriu-en-majuscules-les-seguents-paraules-i-lletreja-les","title":"3. Escriu en maj\u00fascules les seg\u00fcents paraules i lletreja-les:","text":"<ul> <li>\u03c6\u1ff6\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03c0\u03bf\u03c4\u03b1\u03bc\u03cc\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03b3\u1fc6\u03c1\u03b1\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2 \u2192  </li> <li>\u03c3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 \u2192  </li> <li>\u1f11\u03c3\u03c0\u03ad\u03c1\u03b1 \u2192  </li> <li>\u1f55\u03b4\u03c9\u03c1 \u2192  </li> <li>\u03b8\u03ac\u03bb\u03b1\u03c4\u03c4\u03b1 \u2192  </li> <li>\u03b3\u1fc6 \u2192  </li> <li>\u1f25\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 \u2192  </li> <li>\u1f21\u03bc\u03ad\u03c1\u03b1 \u2192  </li> <li>\u03bd\u03cd\u03be \u2192  </li> </ul>"},{"location":"tema1/activitats.html#4-escriu-en-minuscules-les-seguents-paraules-i-lletreja-les","title":"4. Escriu en min\u00fascules les seg\u00fcents paraules i lletreja-les:","text":"<ul> <li>\u1f08\u0393\u0391\u0398\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u039a\u0391\u039b\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u039c\u0399\u039a\u03a1\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u039a\u0391\u039a\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u03a3\u039f\u03a6\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u039c\u0395\u0393\u0391\u03a3 \u2192  </li> <li>\u0394\u0399\u039a\u0391\u0399\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u039d\u0395\u039f\u03a3 \u2192  </li> <li>\u03a0\u039f\u039b\u03a5\u03a3 \u2192  </li> </ul>"},{"location":"tema1/alfabet-llati-i-altres.html","title":"Del grec al llat\u00ed i altres alfabets","text":""},{"location":"tema1/alfabet-llati-i-altres.html#del-grec-al-llati-i-a-altres-alfabets","title":"\ud83c\udfdb\ufe0f Del grec al llat\u00ed i a altres alfabets","text":"<p>L\u2019alfabet grec \u00e9s la base de l\u2019alfabet llat\u00ed. Els grecs el van introduir a les seues col\u00f2nies del sud de la pen\u00ednsula It\u00e0lica (Magna Gr\u00e8cia) en \u00e8poca arcaica.</p> <ul> <li>Segle VII aC: els etruscs, en contacte amb els grecs, prengueren l\u2019alfabet grec i el modificaren.</li> <li>Segle VI aC: els llatins coneixen aquest alfabet a trav\u00e9s dels etruscs i l\u2019adapten a la seua llengua.</li> </ul>"},{"location":"tema1/alfabet-llati-i-altres.html#expansio-dels-alfabets","title":"\ud83c\udf0d Expansi\u00f3 dels alfabets","text":"<p>Del grec deriven molts altres alfabets, de dues maneres:</p> <ul> <li>\ud83d\udd01 Indirectament a trav\u00e9s del llat\u00ed (que arriba a tot Occident, Am\u00e8rica, \u00c0frica i Oceania).</li> <li>\u21a9\ufe0f Directament, com en el cas dels alfabets eslaus, que adoptaren les grafies gregues gr\u00e0cies a l\u2019evangelitzaci\u00f3 de Ciril i Metodi (segle IX).</li> </ul>"},{"location":"tema1/alfabet-llati-i-altres.html#diagrama-devolucio-de-lalfabet","title":"\ud83d\udcc8 Diagrama d'evoluci\u00f3 de l'alfabet","text":"<pre><code>graph TD;\n    A[Alfabet fenici] --&gt; B[Alfabet grec];\n    B --&gt; C[Variant cl\u00e0ssica];\n    B --&gt; D[Variant calc\u00eddica];\n    C --&gt; E[Alfabet grec modern];\n    C --&gt; F[Alfabets eslaus];\n    D --&gt; G[Etrusc];\n    G --&gt; H[Llat\u00ed];\n    H --&gt; I[Alfabets moderns occidentals];</code></pre>"},{"location":"tema1/atones.html","title":"\ud83d\udd07 Paraules \u00e0tones","text":"<p>S\u00f3n paraules sense accent, que es recolzen en altres paraules del seu entorn (les t\u00f2niques).</p>"},{"location":"tema1/atones.html#tipus-de-paraules-atones","title":"Tipus de paraules \u00e0tones","text":""},{"location":"tema1/atones.html#enclitiques","title":"\ud83e\udde9 Encl\u00edtiques","text":"<p>S\u2019ajunten a la paraula anterior:</p> <ul> <li>Alguns pronoms: \u03bc\u03b5, \u03bc\u03bf\u03c5, \u03bc\u03bf\u03b9, \u03c3\u03b5, \u03c3\u03bf\u03c5, \u03c3\u03bf\u03b9, \u03c4\u03b9\u03c2</li> <li>Alguns adverbis indefinits: \u03c0\u03bf\u03c4\u03ad</li> <li>Algunes part\u00edcules: \u03c4\u03b5</li> <li>El verb \u03b5\u1f30\u03bc\u03af en present d\u2019indicatiu (excepte 2a persona singular: \u03b5\u1f36)</li> </ul>"},{"location":"tema1/atones.html#proclitiques","title":"\ud83d\udcce Procl\u00edtiques","text":"<p>S\u2019ajunten a la paraula seg\u00fcent:</p> <ul> <li>Els articles: \u1f41, \u1f21, \u03bf\u1f31, \u03b1\u1f31</li> <li>Preposicions: \u1f10\u03bd, \u03b5\u1f30\u03c2, \u1f10\u03ba</li> <li>Adverbi de negaci\u00f3: \u03bf\u1f50(\u03ba)</li> <li>Conjuncions: \u03b5\u1f30, \u1f61\u03c2</li> </ul>"},{"location":"tema1/autoavaluacio.html","title":"Autoavaluaci\u00f3","text":""},{"location":"tema1/autoavaluacio.html#autoavaluacio","title":"\ud83e\uddea Autoavaluaci\u00f3","text":"<p>\ud83d\udd01 Recursos per a l\u2019autoaprenentatge</p> <ul> <li> <p>\ud83d\udd8b\ufe0f Si vols practicar l\u2019alfabet grec, la seua escriptura i pronunciaci\u00f3 pots usar els materials del blog de Carlos Viloria: http://latinpraves.blogspot.com/2008/09/griego-1-el-alfabeto-griego.html</p> </li> <li> <p>Tamb\u00e9 et recomanem els recursos de Ana Ovando, Carlos Viloria i William Ramey.</p> </li> <li> <p>\ud83c\udfb6 Si vols aprendre l\u2019alfabet amb una can\u00e7\u00f3, prova aquesta en YouTube: https://www.youtube.com/watch?v=_7NyqQ0_mAA&amp;feature=player_embedded</p> </li> <li> <p>\ud83d\udd8d\ufe0f I finalment, pots veure com s\u2019escriu l\u2019alfabet grec ac\u00ed: http://www.slideshare.net/ovando/leer-griego</p> </li> </ul>"},{"location":"tema1/com-sescriu.html","title":"Com s\u2019escriu?","text":""},{"location":"tema1/com-sescriu.html#com-sescriu","title":"\u270d\ufe0f Com s\u2019escriu?","text":"<p>\ud83d\udd8b\ufe0f Recursos de cal\u00b7ligrafia grega</p> <p>Per a practicar la lectura i l\u2019escriptura de l\u2019alfabet grec pots utilitzar els seg\u00fcents recursos:</p> <p>\ud83d\udd17 https://www.slideshare.net/ovando/leer-griego</p> <p>Les fletxes indiquen la direcci\u00f3 del tra\u00e7 inicial.</p>"},{"location":"tema1/del-fenici-al-grec.html","title":"De l\u2019alfabet fenici al grec","text":""},{"location":"tema1/del-fenici-al-grec.html#de-lalfabet-fenici-al-grec","title":"\ud83d\udcd8 De l\u2019alfabet fenici al grec","text":"<p>L\u2019alfabet grec prov\u00e9 de l\u2019alfabet fenici, com es pot veure en l\u2019ordre i nom de les lletres. Aquest es va introduir a Gr\u00e8cia durant la primera meitat del segle IX aC, quan els grecs entraren en contacte amb aquest poble comerciant del Mediterrani.</p> <p>Els fenicis usaven un sistema gr\u00e0fic basat en s\u00edmbols m\u00e9s senzills que els jerogl\u00edfics egipcis. Com que el seu alfabet no tenia vocals, els grecs van haver d\u2019introduir lletres addicionals per representar-les. Aix\u00ed van crear un alfabet fonem\u00e0tic, amb dues variants principals: la cl\u00e0ssica i la calc\u00eddica.</p> <p>\u270d\ufe0f El nou sistema creat pels grecs constava nom\u00e9s de maj\u00fascules. Les min\u00fascules aparegueren molt m\u00e9s tard, a l\u2019\u00e8poca bizantina (segle VIII dC). Les maj\u00fascules estaven pensades per facilitar la c\u00f2pia i lectura dels textos antics.</p>"},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html","title":"Fonemes i esperits","text":""},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#fonemes-vocalics-i-consonantics","title":"\ud83d\udd0a Fonemes voc\u00e0lics i conson\u00e0ntics","text":""},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#consonants","title":"\ud83e\uddf1 Consonants","text":"<ul> <li>Oclusives:</li> </ul> Labials Dentals Gutturals Sordes \u03c0 \u03c4 \u03ba Sonores \u03b2 \u03b4 \u03b3 Aspirades \u03c6 \u03b8 \u03c7 <ul> <li>L\u00edquides: \u03bb, \u03c1  </li> <li>Nasals: \u03bc, \u03bd  </li> <li>Siblant: \u03c3  </li> <li>Dobles: \u03c8 (ps), \u03b6 (ds), \u03be (ks)</li> </ul>"},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#vocals","title":"\ud83d\udd24 Vocals","text":"<p>Vocals: \u03b1, \u03b5, \u03b9, \u03bf, \u03c5, \u03b7, \u03c9</p> <ul> <li>Per la quantitat:</li> <li>Breus \u2192 \u03b5, \u03bf</li> <li>Llargues \u2192 \u03b7 [\u0113], \u03c9 [\u014d], \u03b5\u03b9 [\u0113], \u03bf\u03c5 [\u014d]</li> <li> <p>Llargues o breus \u2192 \u03b1, \u03b9, \u03c5</p> </li> <li> <p>Per l\u2019obertura:</p> </li> <li>Obertes \u2192 \u03b1, \u03b7, \u03c9</li> <li>Tancades \u2192 \u03b5, \u03b5\u03b9, \u03b9, \u03bf\u03c5, \u03c5</li> </ul>"},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#diftongs","title":"\ud83d\udca1 Diftongs","text":"<p>Uni\u00f3 de dues vocals, sent la segona \u03b9 o \u03c5.</p> <ul> <li> <p>Primer element breu: <code>\u03b1\u03b9, \u03b5\u03b9, \u03bf\u03b9, \u03c5\u03b9, \u03b1\u03c5, \u03b5\u03c5, \u03bf\u03c5</code></p> </li> <li> <p>Primer element llarg: <code>\u1fb3, \u1fc3, \u1ff3</code></p> </li> </ul> <p>\u2139\ufe0f Nota</p> <p>Quan el primer element del diftong \u00e9s llarg, la iota no queda adscrita, sin\u00f3 suscrita.</p>"},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#esperits-i-accents","title":"\ud83c\udf2c\ufe0f Esperits i accents","text":""},{"location":"tema1/fonemes-i-esperits.html#esperits","title":"\u2728 Esperits","text":"<p>Tota vocal inicial en grec porta un signe anomenat esperit. S'escriu damunt la vocal si \u00e9s min\u00fascula, o a l'esquerra si \u00e9s maj\u00fascula. En els diftongs, l\u2019esperit va sobre la segona vocal.</p> <p>Pot ser:</p> Tipus S\u00edmbol Caracter\u00edstiques Exemple Suau \u1fbf Semicercle obert cap a l'esquerra. No es pronuncia (com la nostra h muda). P. ex.: \u1f00\u03bd\u03ae\u03c1 \u2192 /an\u00e9r/ \u00c0sper \u1ffe Semicercle obert cap a la dreta. Es pronuncia com una h aspirada (com en angl\u00e8s house). P. ex.: \u1f35\u03c0\u03c0\u03bf\u03c2 \u2192 /h\u00edppos/ Tamb\u00e9 s\u2019aplica a la \u03c1 inicial, amb esperit \u00e0sper. P. ex.: \u1fe5\u03af\u03c2 \u2192 /r\u00eds/ <p>\ud83d\udd17 Refer\u00e8ncia fon\u00e8tica original (en castell\u00e0)</p>"},{"location":"tema1/mitologia-europa.html","title":"Un poc de mitologia","text":""},{"location":"tema1/mitologia-europa.html#un-poc-de-mitologia-el-rapte-deuropa","title":"\ud83c\udffa Un poc de mitologia: El rapte d'Europa","text":"<p>Els mites solen explicar fets reals. Aix\u00ed, el mite d\u2019Europa explica l\u2019origen fenici de l\u2019alfabet grec i de la monarquia com a forma de govern a Creta. Per aix\u00f2, en la civilitzaci\u00f3 cretenca hi ha cont\u00ednues refer\u00e8ncies al toro.</p>"},{"location":"tema1/mitologia-europa.html#zeus-i-europa","title":"\ud83d\udc02 Zeus i Europa","text":"<p>Zeus, d\u00e9u suprem de l\u2019Olimp, va mantindre nombroses aventures amoroses al marge de la seua esposa Hera, deessa del matrimoni. Una d\u2019elles fou amb Europa.</p> <p>Europa era una jove princesa fen\u00edcia. Un dia, mentre jugava amb les seues serventes a les platges de Tir, pass\u00e0 per all\u00ed Zeus i s\u2019enamor\u00e0 d\u2019ella. Per a seduir-la, es transform\u00e0 en toro i s\u2019acost\u00e0 mansament a la donzella. Europa acarici\u00e0 l\u2019animal i, confiada, es va pujar damunt del seu llom.</p> <p>El toro (Zeus) inici\u00e0 una fuga velo\u00e7, es llan\u00e7\u00e0 al mar i nom\u00e9s s\u2019atur\u00e0 en arribar a l\u2019illa de Creta. All\u00ed, Europa don\u00e0 el seu nom a la nova p\u00e0tria i tingu\u00e9 tres fills amb Zeus, entre ells Minos, primer rei de Creta.</p> <p></p>"},{"location":"tema1/mitologia-europa.html#cadme-i-lalfabet-grec","title":"\ud83d\udc51 Cadme i l\u2019alfabet grec","text":"<p>Per\u00f2 el mite no acaba ac\u00ed. El pare d\u2019Europa, rei de Fen\u00edcia, va manar als seus fills buscar-la per tot el Mediterrani oriental, amb l\u2019ordre de no tornar sense ella.</p> <p>Un dels seus fills, Cadme, va arribar a Gr\u00e8cia i, com que no la trob\u00e0, es va veure obligat a quedar-s\u2019hi. El pr\u00edncep fenici fund\u00e0 la ciutat de Tebes i enseny\u00e0 als grecs l\u2019alfabet.</p> <p>\u00abEixos fenicis que arribaren junt amb Cadme, d\u2019entre els quals estaven els jefes, i que en arribar a terra, ensenyaren als grecs moltes arts d\u2019aprenentatge; i precisament de l\u2019alfabet, que abans no existia, segons jo crec, entre els grecs. Al principi les lletres eren com les que usaven els fenicis; per\u00f2 amb el temps, canviaren la forma i tamb\u00e9 el so d\u2019algunes. En els regnes j\u00f2nics, on les usaven m\u00e9s, i com que havien sigut introdu\u00efdes pels fenicis, s\u2019anomenaren \u201clletres fen\u00edcies\u201d.\u00bb \u2014 Her\u00f2dot, Hist\u00f2ria, V, 58.</p>"},{"location":"tema1/pronunciacio.html","title":"Pronunciaci\u00f3","text":""},{"location":"tema1/pronunciacio.html#observacions-de-pronunciacio","title":"\ud83c\udfa7 Observacions de pronunciaci\u00f3","text":"<ol> <li> <p>La \u03bd davant de les guturals \u03b3, \u03ba, \u03c7, \u03be es pronuncia com una /n/ nasal:</p> <p>P. ex.: \u1f04\u03b3\u03b3\u03b5\u03bb\u03bf\u03c2 \u2192 /\u00e1ngelos/</p> </li> <li> <p>Els diftongs \u03b1\u03c5, \u03b5\u03c5, \u03b7\u03c5 es pronuncien com una /u/ castellana:</p> <p>P. ex.: \u03b3\u03c1\u03b1\u03c5\u03c2 \u2192 /gra\u00fas/</p> </li> <li> <p>El diftong \u03bf\u03c5 es pronuncia com /u/:</p> <p>P. ex.: \u03bf\u1f50\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2 \u2192 /uran\u00f3s/</p> </li> <li> <p>La iota suscrita no es pronuncia:</p> <p>P. ex.: \u1f00\u03b3\u03bf\u03c1\u1fb7 \u2192 /agor\u00e1/</p> </li> <li> <p>El grup \u03bb\u03bb es pronuncia com una l\u00b7l geminada:</p> <p>P. ex.: \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \u2192 /al-l\u00e1/</p> </li> <li> <p>La grafia \u03c2 s\u2019utilitza al final de paraula. En posicions inicials i interiors s\u2019usa \u03c3:</p> <p>P. ex.: \u03c3\u03bf\u03c6\u03af\u03b1, \u03ba\u03b1\u03c5\u03c3\u03c4\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2, \u03c0\u03cc\u03bb\u03b9\u03c2</p> </li> <li> <p>En la pronunciaci\u00f3 no es diferencia entre vocals llargues i breus.</p> </li> <li> <p>La pronunciaci\u00f3 que fem servir \u00e9s la convencional d\u2019Erasme de Rotterdam (s. XVI), no coincident amb la del grec modern ni del grec cl\u00e0ssic original.</p> </li> </ol>"},{"location":"tema1/signes-ortografics.html","title":"\u270d\ufe0f Signes ortogr\u00e0fics","text":""},{"location":"tema1/signes-ortografics.html#apostrofe","title":"Ap\u00f2strofe ( \u1fbf )","text":"<p>Elimina una vocal final o inicial per evitar hiat. Ex.: \u1f00\u03bb\u03bb\u1fbf \u1f10\u03b3\u03ce = \u1f00\u03bb\u03bb\u1f70 \u1f10\u03b3\u03ce, \u03bc\u1f74\u1fbf\u03b3\u03c9 = \u03bc\u1f74 \u1f10\u03b3\u03ce</p>"},{"location":"tema1/signes-ortografics.html#coronis","title":"Coronis ( \u1fbd )","text":"<p>Marca la crasis o fusi\u00f3 de vocals entre dues paraules. Ex.: \u03c4\u03bf\u1f54\u03bd\u03bf\u03bc\u03b1 = \u03c4\u1f78 \u1f44\u03bd\u03bf\u03bc\u03b1</p>"},{"location":"tema1/signes-ortografics.html#dieresi","title":"Di\u00e8resi ( \u00a8 )","text":"<p>Indica que dues vocals en diftong es pronuncien per separat. Ex.: \u1f00\u03c1\u03c7\u03b1\u03ca\u03ba\u03cc\u03c2</p>"},{"location":"tema1/signes-ortografics.html#signes-de-puntuacio","title":"Signes de puntuaci\u00f3","text":"<ul> <li>Punt i coma (\u0387): interrogaci\u00f3 (?)</li> <li>Punt alt (\u00b7): com dos punts (:) o punt i coma (;)</li> <li>Punt (.)</li> <li>Coma (,)</li> </ul> <p>\ud83d\udcda Font original</p>"},{"location":"tema1/taula-comparativa.html","title":"Taula comparativa i tipus d\u2019escriptura","text":""},{"location":"tema1/taula-comparativa.html#taula-comparativa","title":"\ud83d\udd24 Taula comparativa","text":"Fenici Nom Grec Nom \ud802\udd00 aleph \u0391 alfa \ud802\udd01 beth \u0392 beta \ud802\udd02 gimel \u0393 gamma \ud802\udd03 daleth \u0394 delta \ud802\udd04 he \u0395 \u00e9psilon \ud802\udd05 waw \u03dc / \u03a5 d\u00edgamma / \u00fdpsilon \ud802\udd06 zayin \u0396 dzeta \ud802\udd07 heth \u0397 eta \ud802\udd08 teth \u0398 theta \ud802\udd09 yod \u0399 iota \ud802\udd0a kaph \u039a kappa \ud802\udd0b lamed \u039b lambda \ud802\udd0c mem \u039c mu \ud802\udd0d nun \u039d nu \ud802\udd0e samekh \u039e xi \ud802\udd0f ayin \u039f \u00f2micron \ud802\udd10 pe \u03a0 pi \ud802\udd11 tsade \u03a8 psi \ud802\udd12 qoph \u03d8 qoppa \ud802\udd13 resh \u03a1 rho \ud802\udd14 shin \u03a3 sigma \ud802\udd15 taw \u03a4 tau \u2014 \u2014 \u03a7 khi \u2014 \u2014 \u03a6 phi \u2014 \u2014 \u03a9 omega"},{"location":"tema1/taula-comparativa.html#tipus-descriptura","title":"\ud83e\udde0 Tipus d\u2019escriptura","text":"<ul> <li>\u2734\ufe0f Escriptura ideogr\u00e0fica</li> <li>\u2734\ufe0f Alfabet sil\u00b7l\u00e0bic</li> <li>\u2734\ufe0f Alfabet fonem\u00e0tic (el grec)</li> </ul>"},{"location":"tema1/taula-comparativa.html#curiositats","title":"\u2728 Curiositats","text":"<p>CURIOSITATS Algunes lletres gregues antigues es van descartar per no representar cap so. En canvi, es van mantindre per a \u00fas num\u00e8ric. Per exemple, \u03d8 koppa servia per indicar el nombre 90.  </p> <p>Els llatins van recuperar algunes d\u2019aquestes lletres per al seu alfabet. Aix\u00ed, la nostra F prov\u00e9 del d\u00edgamma (\u03dc) i la Q de la koppa (\u03d8).</p>"},{"location":"tema1/taula-lletres.html","title":"Lletres i sons","text":""},{"location":"tema1/taula-lletres.html#lletres-gregues-noms-i-pronunciacio","title":"\ud83d\udd21 Lletres gregues: noms i pronunciaci\u00f3","text":"<p>L\u2019alfabet grec consta de 24 lletres. A continuaci\u00f3 tens la relaci\u00f3 entre la maj\u00fascula, min\u00fascula, el nom grec, la transcripci\u00f3 i el so aproximat:</p> Maj. Min. Grec Nom Transcripci\u00f3 So aproximat \u0391 \u03b1 \u1f04\u03bb\u03c6\u03b1 alfa a a (llarga o breu) \u0392 \u03b2 \u03b2\u1fc6\u03c4\u03b1 beta b b \u0393 \u03b3 \u03b3\u03ac\u03bc\u03bc\u03b1 gamma g g suau \u0394 \u03b4 \u03b4\u03ad\u03bb\u03c4\u03b1 delta d d \u0395 \u03b5 \u1f12 \u03c8\u03b9\u03bb\u03cc\u03bd \u00e9psilon \u011b \u011b (breu) \u0396 \u03b6 \u03b6\u1fc6\u03c4\u03b1 dzeta z ds \u0397 \u03b7 \u1fc6 eta \u0113 \u0113 (llarga) \u0398 \u03b8 \u03b8\u1fc6\u03c4\u03b1 zeta th z \u0399 \u03b9 \u1f30\u1ff6\u03c4\u03b1 iota i i \u039a \u03ba \u03ba\u03ac\u03c0\u03c0\u03b1 kappa c, k k \u039b \u03bb \u03bb\u03ac\u03bc\u03b2\u03b4\u03b1 lambda l l \u039c \u03bc \u03bc\u03c5 my m m \u039d \u03bd \u03bd\u03c5 ny n n \u039e \u03be \u03be\u03b9 xi x x (ks) \u039f \u03bf \u1f40 \u03bc\u03b9\u03ba\u03c1\u03cc\u03bd \u00f2micron \u00f2 \u00f2 (breu) \u03a0 \u03c0 \u03c0\u03b9 pi p p \u03a1 \u03c1 \u1fe5\u1ff6 rho r r \u03a3 \u03c3 / \u03c2 \u03c3\u03af\u03b3\u03bc\u03b1 sigma s s \u03a4 \u03c4 \u03c4\u03b1\u1fe6 tau t t \u03a5 \u03c5 \u1f52 \u03c8\u03b9\u03bb\u03cc\u03bd \u00fdpsilon y \u00fc (alemany) \u03a6 \u03c6 \u03c6\u03b9 fi ph f \u03a7 \u03c7 \u03c7\u03b9 ji ch j \u03a8 \u03c8 \u03c8\u03b9 psi ps ps \u03a9 \u03c9 \u1f66 \u03bc\u03ad\u03b3\u03b1 omega \u014d \u014d (llarga) <p>\ud83d\udd17 Font consultada</p>"}]}